[China_map.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_map.png "fig:China_map.png")实际管辖的[大陆地区](../Page/大陆地区.md "wikilink")（紫色）与[中华民国实际管辖的](../Page/中华民国.md "wikilink")[台湾地区](../Page/台湾地区.md "wikilink")（橙色）。\]\]
**中国台湾**（）或**中国台湾省**（[ISO
3166-1代码](../Page/ISO_3166-1.md "wikilink")：TW\[1\]\[2\]； \[3\]；
\[4\]），是国际标准[ISO
3166-1下](../Page/ISO_3166-1.md "wikilink")[台湾的名称](../Page/台湾.md "wikilink")\[5\]，也是[联合国](../Page/联合国.md "wikilink")、[世界经济论坛](../Page/世界经济论坛.md "wikilink")、[国际标准化组织](../Page/国际标准化组织.md "wikilink")、[世界银行](../Page/世界银行.md "wikilink")、[国际货币基金组织等国际组织对台湾的主要称呼](../Page/国际货币基金组织.md "wikilink")\[6\]\[7\]\[8\]\[9\]\[10\]\[11\]\[12\]\[13\]\[14\]\[15\]，亦是[中华人民共和国政府在国际和国内场合中对](../Page/中华人民共和国政府.md "wikilink")[台湾的正式称呼之一](../Page/台湾.md "wikilink")。

该组词语被用来描述[臺灣为](../Page/臺灣.md "wikilink")“[中国](../Page/中国.md "wikilink")”的一个[省份](../Page/中国一级行政区.md "wikilink")。尽管[中华民国政府也曾以](../Page/中华民国政府.md "wikilink")“中国”名义在国际社会活动\[16\]，但自從[中華人民共和國於](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")1971年在[聯合國](../Page/聯合國.md "wikilink")[取得「中國」代表權之後](../Page/聯合國大會2758號決議.md "wikilink")\[17\]\[18\]，「中國台灣」一词继而被认为是具有政治争议的用语，并受到中华民国方面的強烈反對和抵制\[19\]\[20\]\[21\]\[22\]\[23\]。台湾多数学者和媒体认为，“中国台湾”一词是对台湾地位的矮化，该用词“不会被台湾人民接受”\[24\]\[25\]\[26\]\[27\]\[28\]\[29\]。

## 用词争议

### “中国”

在[中国历史上](../Page/中国历史.md "wikilink")，“中国”是指1911年以前統治東亞大陆领土的各种[政体和](../Page/政体.md "wikilink")[歷朝歷代](../Page/中國朝代.md "wikilink")。

1912年，[清朝被](../Page/清朝.md "wikilink")[孫中山领导的](../Page/孫中山.md "wikilink")[辛亥革命推翻](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，並由[袁世凱建立](../Page/袁世凱.md "wikilink")[中國歷史上第一个正式的](../Page/中國.md "wikilink")[共和制政權](../Page/共和制.md "wikilink")，即[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")[北洋政府](../Page/北洋政府.md "wikilink")。1927年，[第一次国共内战开始](../Page/第一次国共内战.md "wikilink")，之後[蔣中正成立的](../Page/蔣中正.md "wikilink")[國民政府一度統治中國大陸大部分地區](../Page/國民政府.md "wikilink")。1949年，[中国共产党最终夺取了中國大陸](../Page/中国共产党.md "wikilink")，實際上佔領了中國絕大部分國土，在[北京宣布成立](../Page/北京.md "wikilink")[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，國民政府則遷往[台灣地區](../Page/台灣地區.md "wikilink")。从那时起，事实上存在着[两个中国的政權和政府](../Page/两个中国.md "wikilink")，雖然中國有兩個政權，但当时在外交上承認中华人民共和国的國家並不多，在1971年中華人民共和國加入聯合國前，大部分的國家均認為已遷往台灣的[中華民國政府是中國的唯一合法政府](../Page/中華民國.md "wikilink")。

1945年，[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[國民政府接管台灣](../Page/國民政府.md "wikilink")。1949年，[中华民国政府於](../Page/中华民国政府.md "wikilink")[國共內戰失利後播遷台灣](../Page/國共內戰.md "wikilink")，並宣示要[夺回中国大陆](../Page/反攻大陸.md "wikilink")、恢復中華民國政府在大陸地區的統治。宪法上，中华民国政府和中华人民共和国政府都依然正式宣称擁有对[大陆地區和](../Page/大陆地區.md "wikilink")[台灣地區的主权](../Page/台灣地區.md "wikilink")。实际上，中华人民共和國政府只實際管辖到中国大陆，在[一个中国原則下宣称擁有台湾地區的主权](../Page/一个中国.md "wikilink")，但未实际管辖。至於只管辖[台澎金马地区](../Page/台湾地区.md "wikilink")（由台湾和[澎湖、金门、马祖等岛屿组成](../Page/中華民國島嶼列表.md "wikilink")）的中华民国便通称“台湾”，因中华民国实际统治的主要岛屿而得名。1991年，中华民国[增修憲法](../Page/中華民國憲法增修條文.md "wikilink")，但在憲法法理上仍具有中国大陆的領土權。但目前不排除是否透過修憲來更改領土領域\[30\]

1971年，中華人民共和國[取得联合国](../Page/聯合國大會2758號決議.md "wikilink")“中国”（）的席位，[中华民国退出联合国](../Page/聯合國大會2758號決議.md "wikilink")。自此，国际组织如联合国及其相关机构通常使用“台湾”（Taiwan）一词作为台湾的代称。在中國大陆，所有關於臺灣的人、事、物相關資料皆標示為“中国台湾”。

但是，台湾主權地位問題是个复杂的问题，目前尚未解决。大部分是因为美国与其他[同盟国對](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")1945年[日本的處分和佔領問題有关](../Page/大日本帝国.md "wikilink")。1943年，[第二次世界大戰期間](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，同盟國領袖在埃及開羅發表《[開羅宣言](../Page/開羅宣言.md "wikilink")》\[31\]，及1945年日本投降所接受的《[波茨坦公告](../Page/波茨坦公告.md "wikilink")》中要求日本必將接受《開羅宣言》的條件\[32\]\[33\]。主張台灣歸屬於中國者，據此認為台灣及其附屬島嶼的主權已由上述「文件」規定歸還當時的中華民國政府。然而日本在之後與同盟國各國相繼簽訂了《[舊金山和約](../Page/舊金山和約.md "wikilink")》與《[中日和約](../Page/中日和約.md "wikilink")》處理戰後遺留的問題，在這些[條約當中](../Page/條約.md "wikilink")，日本都只有表示「放棄」對臺灣、澎湖等島嶼的一切權利、權利名義與要求，對於臺灣、澎湖脫離日本後的主權歸屬則無[國際法上的有效明文規範](../Page/國際法.md "wikilink")，因此主張「[臺灣地位未定論](../Page/臺灣地位未定論.md "wikilink")」者\[34\]，據此認為臺灣、澎湖的主權歸屬未定。目前台灣的治權正由中華民國政府行使。

### “台湾省”

“中國台灣（省）”一词存有歧义。在当前[台海现状之下](../Page/台海现状.md "wikilink")，中华民国和中华人民共和国行政上都存在着“台湾省”这一区划。[中华民国台湾省和](../Page/臺灣省.md "wikilink")[中华人民共和国台湾省于法理上都不包含中华民国實際管辖的](../Page/台湾省_\(中华人民共和国\).md "wikilink")[金門](../Page/金門.md "wikilink")、[馬祖](../Page/馬祖.md "wikilink")、[烏坵](../Page/烏坵鄉.md "wikilink")、[東沙群島及南沙](../Page/東沙群島.md "wikilink")[太平島](../Page/太平島.md "wikilink")。

尽管“中国”（）一词亦可指代中央政府位于台北的“中华民国”（）\[35\]，但此释义现已不再常见。因为中华民国在1971年[失去联合国“中国”的席位后](../Page/聯合國大會2758號決議.md "wikilink")，“中国”就被国际社会普遍理解为中华人民共和国\[36\]。中华人民共和国的[国务院台湾事务办公室负责执行大陆对台工作的方针政策](../Page/国务院台湾事务办公室.md "wikilink")\[37\]。

在1997年[台灣省虛級化之后](../Page/台灣省虛級化.md "wikilink")，臺灣省政府功能转移給中央政府或各县市政府\[38\]。中华民国政府当前多使用“[中华民国（台湾）](../Page/中华民国_\(台湾\).md "wikilink")”或“[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")”作为其政权的代称。

## 各方应用

### 聯合國

[联合国使用](../Page/联合国.md "wikilink")“中国台湾”（）或“中国台湾省”（）一词来指代台灣\[39\]\[40\]。1988年12月20日，鉴于台湾在联合国机构中的称谓问题，中华人民共和国政府以中国常驻[联合国亚太经社会副代表名义致函亚太经社会秘书处](../Page/联合国亚洲及太平洋经济社会委员会.md "wikilink")，要求联合国各有关机构应当使用“中国台湾省”称呼\[41\]。1989年5月3日，[中国常驻联合国代表团向](../Page/中国常驻联合国代表团.md "wikilink")[联合国秘书处法律部递交了正式外交照会](../Page/联合国秘书处.md "wikilink")，“谨奉授权确认联合国系统文件包括统计表格中如必须提及中国台湾省时，其正式称谓应为‘中国台湾省’\[42\]。”同年6月15日，联合国秘书处法律部答复称，其已将中华人民共和国政府的外交照会印发联合国系统各有关部门，并将立即启用新称呼\[43\]。2016年，联合国秘书长发言人[杜加里克在记者会上被问及秘书长一份关于](../Page/杜加里克.md "wikilink")[高雄美浓地震的声明中](../Page/2016年高雄美浓地震.md "wikilink")“中国台湾省”的称谓时强调，这是联合国所采用的正式称谓\[44\]\[45\]。

### 国际标准化组织

负责制定国际标准的非政府组织[國際標準化組織](../Page/國際標準化組織.md "wikilink")（ISO）在其[ISO
3166-1世界各国和地区名称代码标准中](../Page/ISO_3166-1.md "wikilink")，将代表台湾的代码`TW`的名称定为“台湾”（）\[46\]。同时，台湾不作为一个省级行政区以及[不在ISO
3166-2:CN标准中](../Page/ISO_3166-2:CN.md "wikilink")，代码为`TW`\[47\]。

中国是国际标准化组织的创始成员国\[48\]\[49\]，當時代表中國的[中华民国政府因未依规缴纳会费于](../Page/中华民国政府.md "wikilink")1950年被ISO暂停会籍，后于1953年被终止会籍\[50\]\[51\]\[52\]。[中国标准化协会其后于](../Page/中国标准化协会.md "wikilink")1978年9月1日成为ISO成员方\[53\]。在中国大陆的壓力下，国际标准化组织根据联合国名称将台湾的标准名称修改为“中国台湾省”\[54\]\[55\]\[56\]\[57\]。许多电脑程序和网站经常运用[ISO
3166-1代码来列出各国和地区的名称](../Page/ISO_3166-1.md "wikilink")，而基于这个原因，且有时下拉式[选单会出现](../Page/选单.md "wikilink")“中国台湾省”（）並非“台湾”（）。

### 国际货币基金组织

根据1980年3月[国际货币基金组织代表团應邀到北京会谈的成果](../Page/国际货币基金组织.md "wikilink")，国际货币基金组织（IMF）决定自1980年4月17日后，改由中华人民共和国行使国际货币基金组织的中国代表权，由中国单独组成一个选区并派设执行董事\[58\]。[中华民国政府此前在国际货币基金组织的基金份额和席位随即更名为](../Page/中华民国政府.md "wikilink")“中国台湾省”（），并与IMF保持“非正式安排”关系\[59\]。其后，IMF在新闻报道和文件中均沿用“中国台湾省”的称法\[60\]。

### 世界银行

根据1980年4月[世界银行代表团應邀到北京谈判达成的共识](../Page/世界银行.md "wikilink")，自1980年5月15日起，中华人民共和国取代中华民国获得在世界银行、[国际开发协会](../Page/国际开发协会.md "wikilink")、[国际金融公司中的](../Page/国际金融公司.md "wikilink")“中国”合法席位\[61\]。其后，世界银行在数据统计和新闻报道中将台湾称之为“中国台湾”（）\[62\]。

### 中華人民共和國

[中共中央台湾工作办公室发布的](../Page/中共中央台湾工作办公室.md "wikilink")《关于正确使用涉台宣传用语的意见》中载明，“在国际活动中介绍我国情况时应称中国或中华人民共和国，不能称“大陆”。报道国际活动时，不能把台湾和其它国家并列，而应称为“中国台湾”；与港澳并列时称为“港澳台地区”或“台港澳地区”。”中国大陆媒体和网站在下拉式选单和标明台湾人籍贯时，往往使用“中国台湾”作为称呼用语。

### 中華民國

中华民国视国际组织以「中國台灣省」一詞代替「中華民國」为否定中华民国作为独立主权国家的地位。国际组织以及新闻媒体几度使用该词，遭到中华民国政府官员的抗议。在2011年5月10日，繼联合国[世界卫生组织在文件中将中華民國称之为](../Page/世界卫生组织.md "wikilink")“中国台湾”（）後，[中华民国总统](../Page/中华民国总统.md "wikilink")[马英九抗议世卫组织的举动](../Page/马英九.md "wikilink")，並指世衛此舉是受到中共壓力的結果。马英九指出北京的举动「傷害台灣人民的感情，對兩岸都是極為不利」\[63\]。[蔡英文政府的](../Page/蔡英文.md "wikilink")[行政院院長](../Page/行政院院長.md "wikilink")[林全則表示Chinese](../Page/林全.md "wikilink")
Taipei（中華台北）的意思就是中華民國\[64\]。

### 日本

日本政府根据“[一个中国](../Page/一个中国.md "wikilink")”政策，在部分情形下使用“中国台湾省”或“中华人民共和国台湾省”之称呼。2016年，日本法務大臣[金田勝年在受理](../Page/金田勝年.md "wikilink")[日本民進黨黨代表](../Page/日本民進黨.md "wikilink")[蓮舫的國籍問題時召開記者會](../Page/蓮舫.md "wikilink")，表示日本“並不承認”台灣是一個國家，“不承認台灣當局的合法性”，因此无法受理蓮舫的放棄中华民国国籍的證明文件，但是蓮舫擁有[台灣護照的事實](../Page/台灣護照.md "wikilink")，按照日本法律依舊屬於[雙重國籍](../Page/雙重國籍.md "wikilink")，而必須向[法務省宣示只願意擁有日本國籍](../Page/法務省.md "wikilink")，才能夠消除雙重國籍的問題。\[65\]。

在日本政府签发的[住民基本台账中](../Page/住民基本台账.md "wikilink")，各地政府对此的认知则各有不同。如2015年7月底有一名已歸化日本籍的原台灣籍人士在[大阪市申請住民票時](../Page/大阪市.md "wikilink")，發現住民票當中的異動欄位─台湾被记作“中华人民共和国台湾省”的事例\[66\]\[67\]，經過家屬陳情與抗議後，該事例於8月初獲得解決\[68\]；而[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")\[69\]和[橫濱市的政务公文则标为](../Page/橫濱市.md "wikilink")“台灣”。\[70\]

### 越南

在[越南](../Page/越南.md "wikilink")，大部分政府公文和许多官方媒体\[71\]\[72\]在许多情况下以“”（台湾（中国））或“”（中国台湾）称呼台灣，包括关于音乐和娱乐方面。\[73\]\[74\]\[75\]其他媒体经常以“领土”（）\[76\]\[77\]或“岛”（）\[78\]称台湾，以避免文章多次提及台湾。媒体有时使用“台湾省”（）来指代台湾\[79\]。

### 瑞典

於2018年发布公告称，依据[ISO
3166标准](../Page/ISO_3166.md "wikilink")，瑞典税务局将把对台称呼由「中華民國（台灣）」更改為「台灣－中國的一省」（）\[80\]\[81\]。之後电邮回應台湾[中央社記者表示](../Page/中央社.md "wikilink")，他們並沒有要求稅務局修改名稱，也沒要求使用哪種名稱，獨立政府機關可以自行決定提及台灣時該使用何種名稱，瑞典外交部並沒有更改稱呼，依舊在工作上使用「台灣」這個稱呼\[82\]。

## 注释

## 参考文献

## 参见

  - [中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")、[中華民國（台灣）](../Page/中華民國（台灣）.md "wikilink")、、
  - [台灣外交史](../Page/台灣外交史.md "wikilink")：[台灣問題](../Page/台灣問題.md "wikilink")、[台海現狀](../Page/台海現狀.md "wikilink")、[海峽兩岸關係](../Page/海峽兩岸關係.md "wikilink")、[两个中国](../Page/两个中国.md "wikilink")、[一中一台](../Page/一中一台.md "wikilink")、[一边一国](../Page/一边一国.md "wikilink")、[台灣獨立運動](../Page/台灣獨立運動.md "wikilink")
  - 国际组织对台称呼：[中国台湾省](../Page/中国台湾省.md "wikilink")（Taiwan, Province of
    China）、[中華臺北](../Page/中華臺北.md "wikilink")（Chinese
    Taipei；TPE）、[中国台北](../Page/中国台北.md "wikilink")（Taipei,
    China）、[台澎金马个别关税领域](../Page/台澎金马个别关税领域.md "wikilink")（The Separate
    Customs Territory of Taiwan, Penghu, Kinmen and Matsu）
  - [中国香港](../Page/中国香港.md "wikilink")、[中国澳门](../Page/中国澳门.md "wikilink")

{{-}}

[Category:臺灣海峽兩岸關係術語](../Category/臺灣海峽兩岸關係術語.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国政治术语](../Category/中华人民共和国政治术语.md "wikilink")
[Category:中華民國政治](../Category/中華民國政治.md "wikilink")
[Category:國族認同矛盾](../Category/國族認同矛盾.md "wikilink")
[Category:地名争议](../Category/地名争议.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.
6.
7.

8.

9.

10.

11.

12.
13.
14.

15.

16.

17. 林濁水
    著，[《歷史劇場：痛苦執政八年》](http://www.books.com.tw/exep/prod/booksfile.php?item=0010426530)
    ，[印刻出版](../Page/印刻出版.md "wikilink")2009年1月23日出版，ISBN
    978-986-6631-60-3

18. [「一台一中」的現實
    回應李登輝總統的「兩國論」](http://www.fapa.org/ONECHINA/FAPA-STATEMENT.html)
    , 台灣人公共事務會, 1999-07-16

19. [WEF矮化國名為「中國台灣」
    外交部要求更正](https://www.ettoday.net/news/20140904/397379.htm)
    ，記者賴映秀／台北報導，ETNEWS新聞雲，2014-09-04

20.

21. \[<http://www.mofa.gov.tw/Upload/>.../2044/106年1至8月上網打壓案例更新作業區_中文.pdf
    106年1月至8月中國大陸阻撓我國際空間事例\]，中華民國外交部

22. [台灣，中國的一省？我要求英在台辦事處更正](https://newtalk.tw/news/view/2017-07-16/92440)
    ，陳重生 綜合報導，新頭殼newtalk，2017-07-16

23. [台灣被列為中國1省
    外交部：要求大馬鐵路網更正](http://news.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/2126280)
    ，記者呂伊萱／台北報導，自由時報，2017-07-09

24.

25. [台灣最新民調：73%自認是台灣人僅22%承認是中國人](http://trad.cn.rfi.fr/中國/20160314-台灣最新民調：73自認是台灣人僅22承認是中國人)
    ，法廣，2016-03-14

26. [民調：逾七成五民眾
    認為台灣為主權獨立國家](http://news.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/1869631)
    ，記者鄭鴻達／台北報導，自由時報，2016-10-28

27. [「台灣民心動態調查、三黨各表兩岸現狀」民調新聞稿](http://www.tisr.com.tw/?p=5363)
    ，台灣指標民調，2015-04-29

28. [賴冠霖脫口中國台灣
    網友揚言封殺：說中華台北都可以忍](http://www.setn.com/News.aspx?NewsID=288027)
    ，記者周詠晨／綜合報導，三立新聞網，2017-08-29

29. [爭台灣的主權:過去,現在,未來](https://books.google.com.tw/books?id=mFMbmZYvZgsC&pg=PA259)
    ，第259頁，楊新一，2000

30.

31. “三國之宗旨，在剝奪日本自一九一四年第一次世界大戰開始后，在[太平洋上所奪得或佔領之一切島嶼](../Page/太平洋.md "wikilink")，及日本在中國所竊取之領土，如東北四省臺灣澎湖列島等歸還中華民國。”引用於1943年《開羅宣言》（維基文庫
    <http://zh.wikisource.org/wiki/Special:Search/%E5%BC%80%E7%BD%97%E5%AE%A3%E8%A8%80>）

32. “吾等兹承诺天皇，日本国政府及其继任者将诚实履行“波茨​​坦宣言”之规定，并发布盟军最高统帅或任何同盟国指定之代表要求之一切命令及采取以上命令所需之一切行动。”1945年[大日本帝国](../Page/大日本帝国.md "wikilink")《[降伏文書](../Page/降伏文書.md "wikilink")》（維基文庫http://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Surrender_of_Japan?uselang=zh-cn）


33. “（八）開羅宣言之條件必將實施”1945
    《波茨坦公告》（維基文庫http://zh.wikisource.org/wiki/波茨坦公告）

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.
42.
43.

44.

45.

46.

47.
48.
49.

50.
51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.
61.
62.
63.

64.

65.

66.

67. [這種委屈誰了解？大阪登記台人來自「中華人民共和國」](https://www.ettoday.net/news/20150730/542316.htm)
    ，記者胡楷宇／採訪報導，ETtoday新聞雲，2015-07-30

68. [大阪台僑戶籍被誤載
    已獲更正](http://www.cna.com.tw/news/aopl/201508060245-1.aspx)
    ，楊明珠東京6日專電，中央社，2015-08-16

69. [東京戶籍謄本 承認國名台灣](http://news.ltn.com.tw/news/politics/paper/217712)
    ，駐日特派員張茂森／東京七日報導，自由時報，2008-06-08

70. [日各地對台認知不一　大阪登記台人為「中華人民共和國」](https://www.nownews.com/news/20150730/1764745)
    ，記者吳其祐／綜合報導，NOWNEWS，2015-07-30

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82. [國稅局改稱「中國台灣省」後
    瑞典外交部：與台關係依舊友好](https://www.ettoday.net/news/20180328/1139239.htm)，國際中心／綜合報導，ETtoday新聞雲，2018-03-28